---
layout: post
title: "TCP"
date: 2019-04-18 
tags:
  - socket
  - TCP
categories:
  - [HTTP]
  - [Python]
---

## TCP

* TCP是一种面向连接，这种连接是一对一的，不适用于广播的应用程序（用udp）
* 与UDP相比，TCP更加稳定可靠

### TCP客户端（client）

* 所谓客户端，就相当于被服务的一方

#### TCP客户端构建

> 与构建UDP流程类似

**1、**创建TCP的 **socket**

```python
tcp_client_socket = socket(AF_INET, SOCK_STREAM)  # 当然，前提是先导入socket模块
```

**2、**目的信息

```python
server_ip = input("请输入服务器ip:")
server_port = int(input("请输入服务器port:"))
```

**3、**链接服务器

```python
tcp_client_socket.connect((server_ip, server_port))
```

**4、**发送数据

```python
send_data = input("请输入要发送的数据：")
tcp_client_socket.send(send_data.encode("gbk"))  # Windows是"gbk" Linux是"utf-8"
```

> TCP 发送数据用的是 `send` >>> <<<  而UDP发送数据时用的是 `sendto`

**5、**接受数据

```python
recv_data = tcp_client_socket.recv(1024)  # 最大接受为1024个字节
print('接收到的数据为:', recvData.decode('gbk'))
```

**6、**关闭 **socket** （有始有终~）

```python
tcp_client_socket.close()
```

------

### TCP服务器(server)

* 服务器，顾名思义，服务器就是提供服务的一方

#### 一个简单服务器的搭建

**1、 ** **socket** 创建一个套接字 （买手机）

```python
tcp_server_socket = socket(AF_INET, SOCK_STREAM)
```

**2、** **bind ** 绑定本地信息 bind（给手机插卡）

```python
tcp_server_socket.bind(("", 7788))  #IP和port
```

**3、** **listen** 使套接字变为可以被动链接（将手机设置为正常的响铃模式）

```python
tcp_server_socket.listen(128)
```

**4、** **accept** 等待客户端的链接（等待别人的电话）

```python
new_client_socket, client_addr = tcp_server_socket.accept()  # 拆包接受返回的数据
```

> `accept()` 返回的是一个元组
>
> `new_client_socket` 是新建的套接字，用来服务链接的客户，旧的套接字继续监听有无新的客户请求
>
> `client_addr` 是发来链接请求客户的地址信息

**5、**  **recv/send**接受发送数据（通话）

```python
recv_data = client_socket.recv(1024)  # 接收1024个字节
print('接收到的数据为:', recv_data.decode('gbk'))
#  发送一些数据到客户端
new_client_socket.send("收到请求！".encode('gbk'))
```

> 此处 `recv`返回的是一个数据（链接客户发来的信息）
>
> 而 `recvfrom` 根据词义来看，它返回的除了客户发来的信息外，还有客户的地址信息

**6、**关闭套接字（通话结束）

```
new_client_socket.close()
tcp_server_socket = socket(AF_INET, SOCK_STREAM)
```

> 因为中途新创建了一个套接字去服务客户，所以最后有两个套接字

------

### TCP服务客户端

```python
import socket


def main():
    # 1.创建套接字 socket(买个手机)
    tcp_server = socket.socket(socket.AF_INET, socket.SOCK_STREAM)

    # 2.绑定本地信息 bind(插入手机卡)
    tcp_server.bind(("", 7890))

    # 3.让默认的套接字由主动变为被动 listen(将手机设置为正常的 响铃模式)
    tcp_server.listen(128)

    while True:
        # 4.等待客户端的链接 accept(等待别人的电话)
        print("等待客户链接.....")
        new_client_socket, client_addr = tcp_server.accept()
        print("收到%s链接" % str(client_addr))

        while True:
            # 5.接受客户端发送过来的请求
            recv_data = new_client_socket.recv(1024)
            print("客户端发送来的请求是：%s" % recv_data.decode("gbk"))
            # 如果recv解堵塞，那么有两种方式
            # >>1.客户端发送过来数据
            # >>2.客户端调用close
            
            if not recv_data or recv_data.decode("gbk") == "exit":
                break
            else:
                # 6.回送一部分数据给客户端
                new_client_socket.send("收到请求".encode("gbk"))
        # 7.关闭套接字
        new_client_socket.close()
        print("链接服务完毕。")

    # 如果将监听套接字关闭了，那么会导致不能在等待新客户端的到来
    tcp_server.close()


if __name__ == '__main__':
    main()

```

------

### TCP注意点

1. tcp服务器一般情况下都需要绑定，否则客户端找不到这个服务器
2. tcp客户端一般不绑定，因为是主动链接服务器，所以只要确定好服务器的ip、port等信息就好，本地客户端可以随机
3. tcp服务器中通过listen可以将socket创建出来的主动套接字变为被动的，这是做tcp服务器时必须要做的
4. 当客户端需要链接服务器时，就需要使用connect进行链接，udp是不需要链接的而是直接发送，但是tcp必须先链接，只有链接成功才能通信
5. 当一个tcp客户端连接服务器时，服务器端会有1个新的套接字，这个套接字用来标记这个客户端，单独为这个客户端服务
6. listen后的套接字是被动套接字，用来接收新的客户端的链接请求的，而accept返回的新套接字是标记这个新客户端的
7. 关闭listen后的套接字意味着被动套接字关闭了，会导致新的客户端不能够链接服务器，但是之前已经链接成功的客户端正常通信。
8. 关闭accept返回的套接字意味着这个客户端已经服务完毕
9. 当客户端的套接字调用close后，服务器端会recv解堵塞，并且返回的长度为0，因此服务器可以通过返回数据的长度来区别客户端是否已经下线

------

### 总结

目前还未用多任务，所以还只能一个一个的客户来服务，等用了多任务，便可多个客户端一起服务